# Topic 6: Bootstrap & Responsive Design
## Responsive:

**Các câu hỏi:**
- Tại sao lại không để web phụ thuộc vào 1 fixed width nhất định
- Tại sao trong ví dụ gridViewExample.html, phần styling của gridcontent, lại có tận 2 background-color, và dụng ý của nó,
- Khi nào sử dụng flex-grow, flex-shrink, flex-basis.
- align-item: baseline là thế nào?

**1. Khái niệm:**

Responsive design là các phương pháp sử dụng HTML/CSS để làm cho trang web nhìn tốt hơn với mọi thiết bị sử dụng

**2. Viewport:**

* Khái niệm: 
  * Viewport là khoảng màn hình của người dùng của một website, có thể thay đổi tuỳ theo kích cỡ của thiết bị đang sử dụng.
* Xây dựng: 
  * Với code có sẵn, thêm dòng này ở trong tag ```<head></head>```:
  ```<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">```
  * Với một đoạn code mới, người dùng có thể ấn ! rồi enter, đoạn html vừa generate sẽ có sẵn dòng setup viewport.
* Ví dụ:
  * Bức ảnh ko có tag viewport:
  [Không tag viewport](https://www.w3schools.com/html/example_withoutviewport.htm)
  * Bức ảnh có tag viewport: 
  [Có tag viewport](https://www.w3schools.com/html/example_withviewport.htm)
  Vói ví dụ trên, việc không có tag viewport sẽ làm cho màn hình trở nên khó chịu hơn (căn lề bé, ảnh không được phóng to) ở thiết bị mobile, trong khi các vấn đề đấy đều có thể fix được nếu để tag viewport.
* Lưu ý:
  * Không được setup các elements mà width của nó là dạng lớn mà fixed (VD: 1200px)
  * (?) Không được để trang web phụ thuộc vào một cái viewport width cụ thể để render tốt
  * Dùng CSS media queries để apply các styling khác nhau với các width khác nhau

**3. Grid view:**
* Khái niệm:
  * Các web đều phân ra thành từng cột và hàng để giúp design dễ dàng hơn trong việc đặt các elements trên trang.
  Ví dụ: [Grid View Example](gridViewExample.html)
* Cách build Responsive Grid View:
  * **Bước 1**: Thêm vào css dòng này trước:
  ```
  * {
    box-sizing: border-box;
  } 
  ```
  * Ví dụ phân 2 column với width khác nhau: 
  [Grid View 2 Column Example](gridViewTwoColumnExample.html)
  * Các css shorthand col-{x}:
    Nguyên tắc hoạt động:
    * Một màn hình có thể chia tối đa là 12 cột, tức width nhỏ nhất có thể đạt được là:
    ```col-x {x = 1} : width = 100% / 12 = 8.33%```
        Các x tiếp theo, cứ lấy 8.33% * x, sẽ ra được shorthand của width mong muốn:
        ```
        col-x {x = 2} : width = 8.33% * 2 = 16.66%
        col-x {x = 3} : width = 8.33% * 3 = 25%
        ...
        col-x {x = 11} : width = 8.33% * 11 = 91.66%
        col-x {x = 12} : width = 8.33% * 12 = 100%
        ```
        (Tra nhanh width: [col-x width shorthand](colxShorthand.txt))
    * Các row (column) nếu được phân ra thì tổng của nó phải luôn bằng 12 (100%), nếu không sẽ xảy ra thừa thãi.

**4. Media Queries:**
* Khái niệm: 
Media queries là các thuộc tính CSS sau khi đạt được điều kiện nhất định (giống if-clause)
Ví dụ: Nếu cửa sổ web ở 600px hoặc thấp hơn, background-color sẽ sang màu xanh: 


```css
@media only screen and (max-width: 600px) {
  body {
    background-color: lightblue;
  }
}
```


* Thêm breakpoint:
  Việc thêm breakpoint rất là quan trọng trong việc design cho từng loại thiết bị.
    * Setup width cho thiết bị di động: 
    ```
    [class*="col-"] {
        width: 100%;
    }
    ```
    * Shorthand col-s-{x} và col-m-{x}:
    Về -s- và -m-, nó tượng trưng cho loại thiết bị sẽ sử dụng, và css sẽ tự động đổi các thuộc tính sang nếu đạt điều kiện này ({x} tương tự như col- thường)
* Cấu trúc: 
```
@media ({your_condition_here}: {attribute_amount} {
    {your css code here}
})
```
Ví dụ: 
```
@media (max-width: 600px) {
  div.example {
    display: none;
  }
}
```
Đoạn code trên sẽ ẩn thuộc tính div.example đi nếu width của cửa sổ đạt 600px hoặc nhỏ hơn.

**5. Images**
* Setup Responsive Image:
```
  img {
  max-width: 100%;
  height: auto;
}
 ```
* background-size:
  * contain: Ảnh sẽ cố fit trong vùng area, nhưng vẫn sẽ giữ ratio.
  * 100%: Ảnh sẽ kéo giãn sao cho fit area.
  * cover: Ảnh sẽ scale để fit area mà vẫn giữ ratio, tuy nhiên một phần ảnh sẽ bị clipped.

**6. Video**
* Setup Responsive Video: 
(Tương tử Image)

**7. Flexbox**
(Ref: [A Complete Guide to Flexbox - Css-Tricks](https://css-tricks.com/snippets/css/a-guide-to-flexbox/#aa-background))

* Cấu trúc: Đây là một container được đặt dưới định dạng flex:
![Ảnh](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/11/00-basic-terminology.svg)
Trong đó:
    * main axis: Trục chính của container nơi mà các item trong container được đặt. (Có thể thay đổi hướng dọc hay ngang tuỳ thuộc vào thuộc tính```flex-direction```)
    * main-start, main-end: Vị trí đặt item trong container, start là ở đầu, end là ở cuối.
    * main-size: width của flex-item. (hoặc height tuỳ theo hướng trục main axis)
    * cross axis: Trục dọc của trục chính, hướng của này phụ thuộc vào trục chính.
    * cross-start, cross-end: Các nội dung của item được trải dài từ cross-start tới cross-end.
    * cross size: height của flex-item. (hoặc width tuỳ theo hướng trục main axis)
* Các thuộc tính chính:
  * *Thuộc tính cha:*
    ![Container](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/01-container.svg)
    * display: Định nghĩa flex cho một container và áp dụng flex cho các con trong nó:
    ```
    .container {
        display: flex; /* or inline-flex */
    }
    ```
    (CSS col không có tác dụng trong flex container)
    * flex-direction: xác định phương hướng của trục chính (main-axis) 
    ![flex-direction](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/flex-direction.svg)
    ```
    .container {
        flex-direction: row | row-reverse | column | column-reverse;
    }
    ```
    * flex-wrap: Xử lí các item nếu như bị tràn ra ngoài container.
    ![flex-wrap](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/flex-wrap.svg)
    ```
    .container {
        flex-wrap: nowrap | wrap | wrap-reverse;
    }
    ```
    Trong đó:
        * nowrap: Các item đều sẽ nằm trên 1 hàng.
        * wrap: Nếu item bị tràn thì sẽ tự động xuống hàng, từ trên xuống dưới
        * wrap-reverse: như wrap nhưng ngược lại
    * flex-flow: Shorthand cho flex-direction và flex-wrap.
    ```
    .container {
        flex-flow: column wrap;
    }
    ```
    * justify-content: Giúp xác định vị trí và tự động căn lề cho các item trong container theo trục chính.
    ![justify-content](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/justify-content.svg)

    ```
    .container {
        justify-content: flex-start | flex-end | center | space-between | space-around | space-evenly;
    }
    ```

    Trong đó:
        * flex-start (mặc định): các item sẽ được xếp sát nhau và sát bên tay trái.
        * flex-end: các item sẽ được xếp sát nhau và sát bên tay phải.
        * center: các item sẽ được xếp sát nhau và sát bên giữa.
        * space-between: các item sẽ được trải dài và căn đều, item đầu tiên sẽ ở bên start, item cuối cùng sẽ ở bên end.
        * space-around: các item sẽ được trải dài và căn đều, item đầu tiên và cuối cùng sẽ được căn 1 khoảng lề nhỏ ở 2 bên
        * space-evenly: các item sẽ được trải dài và căn đều giữa các item và 2 bên start end.
    * align-items: Giúp xác định vị trí đặt item theo trục ngang của container.
    ![align-items](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/align-items.svg)
    ```
    .container {
        align-items: stretch | flex-start | flex-end | center | baseline;
    }
    ```

    Trong đó: 
        * stretch: Kéo giãn để fill container (vẫn ưu tiên min-width/max-width)
        * flex-start: Các item được đặt ở điểm start của trục dọc và đặt sát.
        * flex-end: Các item được đặt ở điểm end của trục dọc và đặt sát.
        * center: Các item được đặt ở điểm giữa của trục dọc
        * (?) baseline: 

    * align-content: Xác định vị trí đặt các lines của container nếu còn 1 khoảng trống xét theo trục dọc.
    ![align-content](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/align-content.svg)
    ```
    .container {
        align-content: flex-start | flex-end | center | space-between | space-around | space-evenly | stretch;
    }
    ```
    (Định nghĩa như trên)

    * gap, row gap, column gap: Quản lí khoảng cách giữa các item trong container
    ![gap](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2021/09/gap-1.svg)
    
    ```
    .container {
        display: flex;
        ...
        gap: 10px;
        gap: 10px 20px; /* row-gap column gap */
        row-gap: 10px;
        column-gap: 20px;
    }
    ```
* *Thuộc tính con:*
![child-flex](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/02-items.svg)
  * order: Xác định thứ tự các item được đặt trên container.
  ![order](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/order.svg)
    ```
    .item {
        order: 5; /* default is 0 */
    }
    ```
  * flex-grow, flex-shrink: Thay đổi kích cỡ của một item nhưng đảm bảo các item trong container được phân bố đồng đều. 
  ![flex-grow-shrink](https://css-tricks.com/wp-content/uploads/2018/10/flex-grow.svg)
    ```
    .item {
        flex-grow: 4; /* default 0 */
    }
    ```
    ```
    .item {
        flex-shrink: 3; /* default 1 */
    }
    ```
  * (?) flex-basis
  * flex: shorthand cho flex-grow, flex-shrink và flex-basis
    ```
    .item {
        flex: 0 1 auto //default
    }
    ```
  * align-self: override thuộc tính align-items của thằng cha.
    ```
    .item {
            align-self: auto | flex-start | flex-end | center | baseline | stretch;
    }
    ```

